爹地最討厭番外篇3- 爹地打麻將的時候

(1)

一個星期六下午，我打電話給維維聊天。她接電話後，我聽到她的背景很吵，先是一輪沙沙沙的聲音，然後就是啪啪的聲音，像爆米花爆開的時候，又有人在叫「碰！」、「上！」、「輪到你啦。」

維維說今天有親戚來她家裏打麻將，她爹地媽咪也會打，一人打一會，不打的人替客人泡茶倒水。

偶然便會聽到維維的親戚去她家裏打麻將；她說去吃喜宴和過年的時候俊嬸嬸也會打，贏了錢便會給她和小健一些錢買糖果。

我不怎麼見過人家打麻將。姨姨家裏沒有、爹地家裏也沒有、麥克兒家裏是外國人更加沒有，而我沒吃過很多次喜宴，有些是西式的。

印象中麻將要四個人才能打，而且一打就要打很久，打著這四個人就要搬一次位，不同玩撲克牌，兩個人就可以玩，又安靜、不用搬位。

有次我跟姨姨去吃喜宴，開席前有人打麻將，打到扔麻將，粗口橫飛，繼而吵架，不歡而散。

我沒見過姨姨打，也沒想過她會不會打。我猜她有時間也寧願睡覺。

我只覺得打麻將很吵，洗牌的時候很吵、打的時候那啪啪聲很吵、打的人叫起來的時候很吵、吵架的話更吵。

不過麻將上的圖案很漂亮。那次喜宴姨姨拿著麻將，問我上面的字，我認得一、二、三、中和春夏秋冬，還有菊和梅。我最記得有大鳥和肚臍眼。大鳥是一索，而肚臍眼是一筒。

我和姨姨還在那張沒有人的麻將枱上，用麻將砌了一個房子和一口井。我覺得每隻麻將都像一塊很好吃的糖果，但姨姨叫我不准放進口裏。

我和維維一邊談話，背後打麻將的聲音便不斷傳來，害我們聽不清楚對方說話。後來俊叔叔發現了我們講電話，說今天有客人，不方便講，下次再出來玩，要我們掛線。

晚上我問爹地家裏有沒有麻將，他答沒有，反問我怎麼忽然這樣問。我就告訴他今天維維家裏的事。

我問爹地會不會打，他一下便轉了話題。

我問東東和依霖姐姐會不會打。依霖姐姐說她像我這般小時便會打，是她媽媽教的，說必須要學；東東也會，本來不常打：「但現在每個月起碼要跟依霖的媽媽打一次…」有點慘兮兮的樣子。他偷偷告訴我跟她媽媽打不能贏，要扮輸，輸一千幾百元出去，又不能不打，她媽媽最喜歡打麻將，所以她小時候就要學。

「幸好金老闆不打，不然將來妳男朋友就像我，要捨命陪君子…」他幾乎想掉眼淚，還千叮萬囑，叫我不能把剛才的話告訴依霖姐姐，不然他死定了。

我問東東打麻將是不是很難，他說有一點，找一天教我，但被依霖姐姐聽到，敲了他腦袋瓜一記，說他找死：「教小寶賭錢？被金老闆知道你就慘了！」這東東才叫我別學。

(2)

維維好像會一點點，俊叔叔和俊嬸嬸有時會告訴她一點，好像是要先摸牌，看看能不能跟自己手上的牌湊成同款或者同花，有用便留起，沒用便打出去，至於要怎樣的同款同花、怎樣才叫做有用，則不清楚。她說跟表兄弟姐妹玩的時候都是胡來的，只會按感覺喜好摸和打，同樣的三、四隻湊在一起，都不能餬、分不出輸贏。他們都是玩到牌都摸光為止，不像大人，一會兒就可以餬，也甚少把牌摸盡。

麻將這玩意真奇怪！

我叫依霖姐姐帶我到她家裏看人打牌，也教教我。她無論如何也不肯，說爹地知道她教我的話就糟糕；問過壽眉也一樣。她們都說賭錢的玩意不好。

那為什麼維維可以玩？她又不賭錢。

有一晚爹地「勉為其難」帶我出席一個宴會。他本來不想帶我去，託人照顧我，可是祥叔說他：「帶小寶去見見你的舊同學有何不可？她有什麼見不得光的？」爹地想辯說，祥叔說全世界都知道我的存在，不讓我見人才奇怪，這爹地才帶我去。

他穿起一整套西裝，外套是湖水藍的，跟他平時上班的深色衣服不太相同，而我則穿淺紫色的連身裙，上面有些小菊花，我頭上的髻插了有水鑽的發夾，會閃閃發亮。

爹地說帶我去他的中學同學會。他跟中學同學很久沒見了，上次聚會他忙著在外地拍電影沒有參加，再上次見面：「好像是十年前了…」

我們去了一家酒樓的宴會廳。裏面有五、六十人，有像爹地那樣穿西裝的叔叔、也有穿禮服，打扮得很花枝招展的姨姨，也有不同年紀的小童，看來是他們的子女，跟我一樣。

我們一進去，立即有人跟爹地打招呼，爹地都禮貌回應。

「唏，成舞。」忽然有人朝我們叫，爹地看到一些相識的叔叔，也立即拉起一個大大的笑容：「喂，很久沒見啦。」見到認識的人反應也不同，朝著他們坐的桌子走去。

有個頂上幾乎無毛的叔叔起來拍拍爹地肩膀：「成舞，很久沒見啦。怎麼上次不來？再忙也要跟我們聚聚嘛…」爹地也拍拍他的肩膀：「你還好說？兩年前我找你也只夠時間喝杯咖啡…」然後他們跟別的叔叔寒暄，說他們又胖了又瘦了，有些說沒怎麼變。他們留意到我，爹地叫我要打招呼。

這張桌子沒位置可坐，爹地拉著我到其他地方去。

不遠處就是麻將枱，他又在那邊見到熟人，先又是說些「很久沒見」的寒暄話，他們又留意到我：「你女兒？」他又叫我要打招呼，無論去到哪都要。

他跟這裏的人好像比較熟，留得比較久，話也較多。他們一面打牌一面跟他聊天。打了一局，有人起來說要上廁所，抬頭看了看爹地：「喂，成舞，來一局吧。」此言一出，其餘三人也附和。

我小時候也很討厭麻將
到現在也不懂打

(3)

爹地笑著推卻：「要看著女兒…」但他們不放棄，不停說打一會而已，快要開席了。

其中一個蓄鬍子的叔叔說：「以前成舞一聽到『開枱』，會自己坐下。除了拍片，最精神就是打牌。」爹地不好意思地笑。

一個胖叔叔說：「來嘛，我們四人很久沒打了，記得以前我們沒事幹便打，考試前夕還在打。」大家聽到都笑起來。

我抬頭看看爹地。他笑得很開心，也看得出似乎有點心動。他拉我到牆邊，彎下腰看著我：「小寶，爹地想跟叔叔們打一會，只打一會。妳在一邊扮香港小姐冠軍好不好？香港小姐冠軍是淑女，不會亂看人家的牌、不會把各人的牌說出去，也不會大叫大笑和四處亂走。小寶是不是淑女？今晚是妳練習做冠軍的好機會！」我當然用力點頭。我是香港小姐冠軍，也是淑女。

爹地說做不到就不是冠軍，不會買皇冠和權杖給我。如果我做得到和保持儀態，明天就給我買。我答應他會做到！

爹地拉我回去，坐在空出來的位置，並叫我乖乖坐在他旁邊。他們開始洗牌。

他們洗牌的時候好像游泳，雙手在撥呀撥。

然後他們砌牌，一手每次拿幾隻，砌成兩行。我看到叔叔們都可以抓住第二行的頭尾，一下舉到第一行的上面，中間的不會斷開掉下來，我覺得很吃驚！爹地本來不可以，但幾次之後也可以了。

砌完之後他們把自己的二行牌推到中間，形成一個方型，一個叔叔在中間擲骰子。他們瞄了一下數目，很快就開始在另一個叔叔前面拿牌，按次序每人拿四隻，在自己面前翻開。

爹地翻開了八隻，然後再拿再翻開，直到大家都拿了相同數目，然後便整理手上的牌，同類的放在一起，花拿到一邊等。

爹地說不可以偷看別人的牌，只能看爹地手上的。我看著他，他這麼一個大男人，摸著顯得有點細小的麻將，感覺很奇怪！好像一個大男人玩著我的食物玩具和積木那樣！

但其他叔叔卻沒這種感覺。

他們開始打了，先是摸牌，有用就留著，掉一隻沒用的；看看別人打什麼，有用就叫：「碰！」、「上！」撿人家那隻回來再掉一隻不要的。

我看著爹地的樣子覺得很趣怪，一個男人對著一堆小石頭，且是挺認真的對著。他全神灌注，留意著別人打什麼和對自己有沒有用，一副很玩味的表情，感覺得到，他頗興奮和愉快。

看著我挺想笑，我不知道他會打牌，也第一次見他打牌的樣子，真像小孩子玩玩具！但我答應過他要做淑女，不可以亂笑。

打著他們的說說話，起初都是說麻將：「哎，你怎麼打這個？…」、「居然這樣也讓我摸到了！」、「爛牌、都是爛牌…」然後也開始說點別的：上次誰贏得最多、多久沒打了；也說起：中二那年誰輸了不服氣、有次被舍監逮到他們「開枱」，罰洗廁所一個星期、有次誰幾乎贏了，沒想到有人突然開門，嚇得離門口那個人跳起來，整張桌子也翻了，牌都掉到地上，真不甘心等等。

(關於這些我在後記再告訴你 )

(回答你之前的問題：
以前挺喜歡玩芭比的，擁有一個是女孩子的夢想(但我想現在的女孩子不怎麼喜歡了，有太多選擇，它又貴，也不怎麼好玩...)
可是我跟芭比挺無緣的，曾經有人送過一、兩個給我，叫我非常高興，但我媽常要我轉送給別人...
後來的...我也不記得怎麼了...所以提起芭比，總不是開心的回憶
我還是比較喜歡玩具屋！
我以前有個超級快餐店，就是一整個快餐店，有漢堡包、汽水薯條，連飲品機都可以出到水！
其實我很喜歡那些場景類玩具，可以玩那種；但lego比較多用來砌，而不是「玩」。我喜歡賣快餐給別人、讓玩偶在家裏看電視和睡覺。我也曾經有個「廁所」，就是一個廁所場景，裏面有玩具牙膏牙刷、肥皂吹風機、廁紙等

玩具這個話題可以說很久，我們找天再慢談！ )

玩具真的可以聊很久
我最近砌完simpson lego屋
很有滿足感

爹地很懂哄小寶呢

(4)

爹地一邊聽一邊嘻嘻笑，看來都記起那些往事了。

「那時成舞還沒開始拍片，一有空跟打牌。」有人這樣提起，爹地紅著臉笑，右手用拇指和中指拈著最後面一隻麻將，用食指轉呀轉，好像車輪那樣。

笑著他忽然叫了一聲：「碰！」伸手去拿對面叔叔剛打出來的牌，繼而把自己的牌全秀出來：「食餬！四番！」清脆俐落，其餘的叔叔即時變頹：「哎…」、「早知道不打這個…」

他們都把牌推倒，要洗牌來新一局。有人搖頭嘆：「這麼多年還是成舞打得最好，一下就贏了。」爹地笑得很開心。

剛開始洗牌的時候，爹地問有沒有籌碼，他們答沒有，他立即拿筆出來，在麻將紙上的一角很認真地記下數：「第一局，四番…」

有人笑說他這樣認真幹什麼，但他依然故我：「打牌就是要認真嘛。」大家都搖頭笑了。

不過我記得依霖姐姐說打麻將的人沒有不認真的，因為是關於錢嘛，加上不賭「錢」不好玩，但我沒見過爹地對「錢」那麼執著。

原來爹地喜歡賭錢的，那我去學也沒問題啦。

他們又開始新一局了，又有的沒的聊著天，說他們幾個人試過睡不著偷偷到校園一角打牌，打到第二天上課時間才偷偷回去換衣服拿書包，聊得眉飛色舞。

爹地悻悻然：「你們以為沒有人知道，只是主任逮不到你們，只逮到我一個，罰我抄一千次『我以後不敢半夜溜出去打牌』！抄了一晚手都斷了！」這牢騷引得各人哈哈大笑，只得他一人笑不出，板起臭臉，但下一刻也跟著一起笑。

說到以前的事他似乎很懷念，也很開心。

又一局了，不是他贏，但還是很認真地記下。

砌好牌，拿牌的時候，坐在左邊的叔叔看了我一眼：「成舞，你女兒很乖呢。」說我安靜不發脾氣。爹地跟我相視而笑。右邊那個叔叔也贊同，輕罵他兩個兒子很頑皮，快氣死他。他一邊打要一邊轉頭去看兒子溜到哪，然後大喝：「你們不要打架搶玩具！」有時他們會過來投訴：「爸爸，哥哥不肯讓我玩！」、「弟弟霸佔著很久啦！」

坐在對面的叔叔說：「沒想到成舞會生個女兒，還以為他會孤獨終老呢。」爹地聽完，淺笑著摸摸我的頭。

有些姨姨過來找老公，看到我：「咦？這是成舞的女兒？」說我挺漂亮。

一如這些叔叔所說，沒有人想到會有我。

這一局打得比較久，摸了和打出很多牌都未能分出勝負，有侍應告訴我們差不多開席，可以過去入席了。他們答打完這局便過去。

摸完幾輪牌，忽然爹地大叫：「自摸，三番！」他們哎了一聲：「又是成舞贏！沒人夠他打…」爹地嘻嘻笑，在麻將紙一角結算，很為自己寶刀未老的成績自豪，然後向一位叔叔攤開手掌。那位叔叔無奈地嘆了口氣，從袋子裏拿了一大包果汁糖出來，爹地又一番計算後，取走了若干份量的糖果送給我：「看，這是爹地贏的！」

有照片的話真想看看！
但我對lego真的不太熱衷，我姐反而很喜歡！
不過我佩服他們的設計，有一種是一盒可以砌三個不個的款式，等於買一得三！
我很喜歡「煮飯仔」，到現在仍然；而我姐喜歡機械人

現在的煮飯仔玩具精緻多了
還多了很多配件
日後有小朋友一定要買給他們（順便自己偷玩 ）

(5)

「不是錢嗎？」維維、依霖姐姐和東東都說是賭「錢」的，怎麼我得到的是糖果？

爹地和那個叔叔看著我：「我們一直都是以糖果結算。」賭錢的話爹地第一個不打。「爹地不喜歡賭錢。」

我真沒想過。

雖然不是錢，我也覺得無所謂了。所謂「醉翁之意不在酒」，爹地在意的不是賭錢，更不是打麻將本身。我覺得這是他跟同學相處和聊天的方式。

不過自此之後，我都沒見過爹地打麻將了。

-The End-

現在的煮飯仔很真實的！(我記得宜X傢俬那套煮飯仔那些煲跟真實在賣的是樣的，當然是縮小版)食物又真實

不用等有小朋友，我現在也想玩！

後記

我完全不懂打麻將的。
以前家裏還有人打的時候，我還有點記得一些規則，現在幾乎連牌的名字也記不住了…

我不怎麼喜歡這玩意，一來很吵，二來我身邊有很多沒牌品的人，真的會賴賬、發脾氣扔牌、粗口橫飛和吵架，可能真的因為賭「錢」，都認真起來了。(我卻很少見到有人玩撲克牌玩到這樣，可能我沒怎麼見過人玩吧。「麻將就是用來賭錢的」)三來，大人一打起來，真的世界末日也不管。記得有些朋友，平時媽媽這個不准、那個不准，一到她打牌，就什麼都准了，所以他們挺喜歡媽媽打牌呢。但我討厭大人一打，就什麼也不管，飯不做，誰有事也不理。

我喜歡的麻將遊戲是《上海》，就是把兩隻同款的牌找出來啦，其實也不是什麼打牌遊戲，不用麻將也可以用別的圖案花款，但玩過好幾款，都覺得麻將是最容易看的，有些很花碌碌，看到就想暈，還配什麼對？

爹地打牌的樣子是參照我爸打牌的時候。其實用爹地不夠傳神，始終爹地不夠高大；我爸是很高大健碩的男人，他對著麻將的時候，那些牌感覺上真的很細小！就像一個巨人對著一堆小石子！而他打的時候，是超認真的，真的在記數，但打的時候，卻像在玩！一個大男人在玩玩具啦！不過他要打「錢」--說不打錢不好玩，但番數很小，輸贏可能只是幾塊錢，但一定要錢，不是糖果別的。所以我覺得他打牌的時候挺好笑的，因而想出這個番外篇。

不過從小到大，我也只見過他打兩次，反而我媽像俊嬸嬸，過年和吃喜宴就會打打(但她說是我爸教她打的)。第一次是我很小的時候，大概在「鄧腳」吧；第二次是我跟他們去吃喜宴，開席前太悶，剛好我祖父母和媽媽都在，加上他剛好「夠腳」，就打幾局，純粹為打發時間，所以我覺得在他眼中，麻將也只是真的是一種玩具、一種遊戲罷了。